% Unio ispravke NZ <2022-01-03 pon>



\section*{O tekstu}

\textit{Fedar} je Platonov dijalog sastavljen oko 370.\ pr.~Kr. Posvećen pitanju ljubavi, dotiče se i drugih tema (razmatraju se retorička praksa, duša, metempsihoza, božansko nadahnuće). Za razliku od ostalih Platonovih djela, u kojima se pripovijeda u retrospektivi, \textit{Fedar} pripovijeda zbivanja i radnju dok se odvijaju, riječima samih sudionika dijaloga, Sokrata i Fedra.

Susrevši se na periferiji Atene, Sokrat i Fedar odlaze u prirodu (ovo je jedini Platonov dijalog čija se radnja odvija izvan grada). Fedar je upravo slušao govor Lizije, glasovitog atenskog govornika, o ljubavi, a Sokrata živo interesira što je Lizija rekao. Fedar ima govor zapisan te ga Sokrat nagovori da ga pročita. U sjeni drveća, uz zvuke prirode kraj potoka, njih dvojica nastavljaju razgovor. 

Dio koji čitamo Platonova je priča o cvrčcima, Sokratova digresija na koju ga je nadahnulo prirodno okruženje. Digresija je ujedno i predah u tijeku dijaloga, Platonov prijelaz na novu temu. No, živopisnost i ideja digresije pomogli su da i ona postane slavna. 

Dok cvrčci cvrče, prate hoće li njihova pjesma uspavati ljude ili će se oni oduprijeti. U rana vremena, dok još nije bilo Muza, cvrčci su bili ljudi. Kada je s Muzama nastala i pjesma, ljudi-cvrčci su se prepustili pjevanju i plesu. Izgubili bi interes za hranu i spavanje te ne bi bili svjesni čak ni da umiru. Muze su ih nagradile darom da pjevaju od rođenja do smrti, ali su im dale i zadatak: svakoj od Muza moraju javljati koji ih čovjek štuje, a koji ne.


\newpage

\section*{Pročitajte naglas grčki tekst.}

Plat.\ Phaedrus 259b

%Naslov prema izdanju

\medskip


{\large

\begin{greek}

\noindent ΣΩ. (\dots) λέγεται δ´ ὥς ποτ´ ἦσαν οὗτοι ἄνθρωποι τῶν πρὶν μούσας γεγονέναι, γενομένων δὲ Μουσῶν καὶ φανείσης ᾠδῆς οὕτως ἄρα τινὲς τῶν τότε ἐξεπλάγησαν ὑφ´ ἡδονῆς, ὥστε ᾀδοντες ἠμέλησαν σίτων τε καὶ ποτῶν, καὶ ἔλαθον τελευτήσαντες αὑτούς· ἐξ ὧν τὸ τεττίγων γένος μετ´ ἐκεῖνο φύεται, γέρας τοῦτο παρὰ Μουσῶν λαβόν, μηδὲν τροφῆς δεῖσθαι γενόμενον, ἀλλ´ ἄσιτόν τε καὶ ἄποτον εὐθὺς ᾀδειν, ἕως ἂν τελευτήσῃ, καὶ μετὰ ταῦτα ἐλθὸν παρὰ Μούσας ἀπαγγέλλειν τίς τίνα αὐτῶν τιμᾷ τῶν ἐνθάδε. Τερψιχόρᾳ μὲν οὖν τοὺς ἐν τοῖς χοροῖς τετιμηκότας αὐτὴν ἀπαγγέλλοντες ποιοῦσι προσφιλεστέρους, τῇ δὲ Ἐρατοῖ τοὺς ἐν τοῖς ἐρωτικοῖς, καὶ ταῖς ἄλλαις οὕτως, κατὰ τὸ εἶδος ἑκάστης τιμῆς· τῇ δὲ πρεσβυτάτῃ Καλλιόπῃ καὶ τῇ μετ´ αὐτὴν Οὐρανίᾳ τοὺς ἐν φιλοσοφίᾳ διάγοντάς τε καὶ τιμῶντας τὴν ἐκείνων μουσικὴν ἀγγέλλουσιν, αἳ δὴ μάλιστα τῶν Μουσῶν περί τε οὐρανὸν καὶ λόγους οὖσαι θείους τε καὶ ἀνθρωπίνους ἱᾶσιν καλλίστην φωνήν. πολλῶν δὴ οὖν ἕνεκα λεκτέον τι καὶ οὐ καθευδητέον ἐν τῇ μεσημβρίᾳ.
\end{greek}

}

\newpage

\section*{Analiza i komentar}

%1

{\large
\begin{greek}
\noindent λέγεται δ' \\
\tabto{2em} ὥς ποτ' ἦσαν οὗτοι ἄνθρωποι \\
\tabto{4em} τῶν πρὶν Μούσας γεγονέναι, \\
\tabto{2em} γενομένων δὲ Μουσῶν \\
\tabto{2em} καὶ φανείσης ᾠδῆς \\
\tabto{4em} οὕτως ἄρα τινὲς \\
\tabto{6em} τῶν τότε \\
\tabto{4em} ἐξεπλάγησαν \\
\tabto{6em} ὑφ' ἡδονῆς, \\
\tabto{4em} ὥστε \\
\tabto{4em} ᾄδοντες \\
\tabto{4em} ἠμέλησαν \\
\tabto{6em} σίτων τε καὶ ποτῶν, \\
\tabto{4em} καὶ ἔλαθον \\
\tabto{6em} τελευτήσαντες αὑτούς·

\tabto{6em} ἐξ ὧν \\
\tabto{6em} τὸ τεττίγων γένος \\
\tabto{8em} μετ' ἐκεῖνο \\
\tabto{6em} φύεται, \\
\tabto{6em} γέρας τοῦτο \\
\tabto{8em} παρὰ Μουσῶν \\
\tabto{6em} λαβόν, \\
\tabto{8em} μηδὲν τροφῆς \\
\tabto{6em} δεῖσθαι \\
\tabto{6em} γενόμενον, \\
\tabto{6em} ἀλλ' ἄσιτόν τε \\
\tabto{6em} καὶ ἄποτον \\
\tabto{6em} εὐθὺς ᾄδειν, \\
\tabto{8em} ἕως ἂν τελευτήσῃ, \\
\tabto{6em} καὶ \\
\tabto{8em} μετὰ ταῦτα \\
\tabto{6em} ἐλθὸν \\
\tabto{8em} παρὰ Μούσας \\
\tabto{8em} ἀπαγγέλλειν \\
\tabto{10em} τίς \\
\tabto{10em} τίνα αὐτῶν \\
\tabto{10em} τιμᾷ \\
\tabto{12em} τῶν ἐνθάδε. \\

\end{greek}
}

\begin{description}[noitemsep]
\item[δ'] čestica (bez korelacije s μέν), ovdje u kopulativnoj funkciji povezivanja rečenica; dopunjava se prethodni iskaz s kojim ovaj ne stoji u suprotnosti
\item[λέγεται] §~231, osnove §327.7
\item[ὥς] veznik ὥς uvodi zavisnu izričnu rečenicu kao dopunu (objekt) glagolu govorenja λέγεται
\item[οὗτοι] οὗτοι se odnosi na οἱ τέττιγες iz (ovdje necitiranog) poglavlja 258e
\item[ἦσαν] §~315.2; kopulativni glagol (glagolski dio imenskoga predikata) otvara mjesto nužnoj dopuni, ovdje imenskoj riječi
\item[ἄνθρωποι ] imenski dio imenskoga predikata 
\item[τῶν πρὶν Μούσας γεγονέναι] sc.\ ἀνθρώπων; §~291.b; vremenski veznik πρίν uvodi zavisnu vremensku rečenicu u kojoj stoji infinitiv (ovdje A+I) ako je glavna rečenica potvrdna §~488. bilj. 1
\item[ὥς ποτ' ἦσαν\dots\ γενομένων δὲ\dots] koordinacija pomoću čestice
\item[γενομένων δὲ Μουσῶν] GA
\item[γενομένων] §~254
\item[φανείσης ᾠδῆς ] GA
\item[φανείσης] §~292, osnove s.~118
\item[τῶν τότε] supstantivirani prilog; genitiv partitivni
\item[ἐξεπλάγησαν] §~292, složenica πλήσσω, LSJ ἐκπλήσσω, A.II.2
\item[ὥστε\dots\ ἠμέλησαν] posljedični veznik ὥστε uvodi zavisnu posljedičnu rečenicu, u glavnoj rečenici mjesto joj otvara adverb οὕτως, §~473
\item[ᾄδοντες] §~231
\item[ἠμέλησαν] rekcija τινος; §~267
\item[ἔλαθον] rekcija τινα; §~254, osnove §~321.15
\item[τελευτήσαντες] §~267
\item[ἔλαθον τελευτήσαντες] τελευτήσαντες je predikatni particip kao dopuna glagolu ἔλαθον; na hrvatski se ἔλαθον prevodi prilogom, (``neopazice''), a predikatni particip τελευτήσαντες postaje glavni glagol
\item[ἐξ ὧν\dots\ φύεται] odnosna zamjenica u prijedložnom izrazu uvodi zavisnu odnosnu rečenicu, antecedent je n.~pl.\ m.~r.\ (ἄνθρωποι)
\item[μετ' ἐκεῖνο] sc.\ τὸ γένος
\item[φύεται] historijski prezent; §~231
\item[λαβόν] nominativ uz τὸ γένος, objekt mu je γέρας τοῦτο; §~254
\item[δεῖσθαι] §~243, osnove §~325.14 i §~325.15; \textgreek{γέρας τοῦτο} sastoji se u \textgreek{μηδὲν τροφῆς δεῖσθαι i εὐθὺς ᾄδειν} (kao adnominalni genitiv, Smyth 1290 i 1291, 1295 i 1296)
\item[γενόμενον] §~254
\item[ᾄδειν] §~231
\item[τελευτήσῃ] §~267
\item[ἕως ἂν τελευτήσῃ] vremenski veznik ἕως uvodi zavisnu vremensku rečenicu sa značenjem eventualne pogodbene protaze: dok god ne\dots, §~488
\item[ἐλθὸν] §~254
\item[ἀπαγγέλλειν] §~231, složenica ἀγγέλλω, osnove s.~118
\item[τιμᾷ] §~243
\item[τίς τίνα αὐτῶν τιμᾷ τῶν ἐνθάδε] τίς τῶν ἐνθάδε, τίνα αὐτῶν (genitivi partitivni)
\item[τῶν ἐνθάδε] supstantivirani prilog

\end{description}

%2


{\large
\begin{greek}
\noindent 
Τερψιχόρᾳ μὲν οὖν \\
\tabto{2em} τοὺς \\
\tabto{4em} ἐν τοῖς χοροῖς \\
\tabto{2em} τετιμηκότας αὐτὴν \\
ἀπαγγέλλοντες \\
\tabto{2em} ποιοῦσι προσφιλεστέρους, \\
τῇ δὲ ᾿Ερατοῖ \\
\tabto{2em} τοὺς \\
\tabto{4em} ἐν τοῖς ἐρωτικοῖς, \\
καὶ ταῖς ἄλλαις \\
\tabto{2em} οὕτως, \\
\tabto{4em} κατὰ τὸ εἶδος \\
\tabto{6em} ἑκάστης \\
\tabto{8em} τιμῆς· \\
τῇ δὲ πρεσβυτάτῃ Καλλιόπῃ \\
καὶ τῇ \\
\tabto{2em} μετ' αὐτὴν \\
Οὐρανίᾳ \\
\tabto{2em} τοὺς \\
\tabto{4em} ἐν φιλοσοφίᾳ \\
\tabto{2em} διάγοντάς τε \\
\tabto{2em} καὶ τιμῶντας \\
\tabto{4em} τὴν ἐκείνων μουσικὴν \\
ἀγγέλλουσιν, \\
\tabto{2em} αἳ δὴ μάλιστα \\
\tabto{4em} τῶν Μουσῶν \\
\tabto{4em} περί τε οὐρανὸν \\
\tabto{6em} καὶ λόγους \\
\tabto{2em} οὖσαι \\
\tabto{6em} θείους τε καὶ ἀνθρωπίνους \\
\tabto{2em} ἱᾶσιν \\
\tabto{4em} καλλίστην φωνήν.\\

\end{greek}
}

\begin{description}[noitemsep]
\item[μὲν οὖν ] u ovoj kombinaciji μὲν ističe iskaz koji slijedi, a οὖν ističe logičku povezanost prethodnog i novog iskaza: onda dakle\dots
\item[τοὺς\dots\ τετιμηκότας] §~272
\item[ἐν τοῖς χοροῖς] prijedložni izraz kao atribut supstantiviranog participa τοὺς\dots\ τετιμηκότας
\item[ἀπαγγέλλοντες] subjekt su τέττιγες; rekcija \textgreek{τινά τινι sc.\ τοὺς (ἐν τοῖς χοροῖς) τετιμηκότας (αὐτὴν);} §~231, složenica ἀγγέλλω
\item[ποιοῦσι] §~243, s objektima \textgreek{προσφιλεστέρους (sc.\ αὐτούς, tj.\ τοὺς ἐν τοῖς χοροῖς τετιμηκότας αὐτὴν) i Τερψιχόρᾳ}
\item[τοὺς ἐν τοῖς ἐρωτικοῖς] prethodno iskazani particip τετιμηκότας ovdje je neizrečen \textgreek[variant=ancient]{(τοὺς ἐν τοῖς ἐρωτικοῖς} sc.\ \textgreek[variant=ancient]{τετιμηκότας αὐτὴν)}
\item[οὕτως] sc.\ ἀπαγγέλλοντες
\item[διάγοντάς] §~231, složenica ἄγω
\item[τιμῶντας] §~243
\item[μουσικὴν] sc.\ τέχνην
\item[ἀγγέλλουσιν] §~231
\item[αἳ δὴ] čestica ovdje ističe i intenzivira značenje riječi: baš one\dots
\item[περί τε οὐρανὸν καὶ λόγους] kombinacija čestica (sastavnih veznika) τε καὶ povezuje komplemente u slabiju vezu nego καί\dots\ καί\dots; u paru τε καὶ drugi je član istaknutiji
\item[λόγους\dots\ θείους τε καὶ ἀνθρωπίνους] govori o bogovima i ljudima
\item[οὖσαι] §~315, LSJ εἰμί IV.6 baviti se čime (εἶναι πρός τινι ili εἶναι περί τι)
\item[ἱᾶσιν] §~305
\item[αἳ\dots\ ἱᾶσιν] odnosna zamjenica αἳ uvodi zavisnu odnosnu rečenicu, antecedent su \textgreek[variant=ancient]{τῇ δὲ\dots\ Καλλιόπῃ καὶ τῇ\dots\ Οὐρανίᾳ}

\end{description}

%3

{\large
\begin{greek}
\noindent 
πολλῶν \\
\tabto{2em} δὴ οὖν \\
ἕνεκα \\
\tabto{2em} λεκτέον τι \\
\tabto{2em} καὶ οὐ καθευδητέον \\
\tabto{4em} ἐν τῇ μεσημβρίᾳ.\\

\end{greek}
}

\begin{description}[noitemsep]
\item[πολλῶν δὴ οὖν ἕνεκα] Sokrat iz priče izvlači konkretan zaključak: dakle, iz mnogih razloga nas dvojica moramo\dots
\item[δὴ οὖν] ove dvije čestice u kombinaciji (vrlo česte baš kod Platona) iskazuju potvrđivanje i isticanje: dakle, očito\dots
\item[λεκτέον] glagolski pridjev §~300
\item[καθευδητέον] glagolski pridjev §~300
\end{description}

%kraj
