%\section*{O autoru}


\section*{O tekstu}

\textit{Uspomene na Sokrata} sastavljene su u četiri knjige i zapisuju razgovore i događaje u kojima Sokrat igra glavnu ulogu. Druga knjiga, između ostalog, govori i o prijateljstvu. U odabranom odjeljku pravog prijatelja Sokrat opisuje kao najveće blago koje čovjek može steći.

%\newpage

\section*{Pročitajte naglas grčki tekst.}

Xen.\ Memorabilia 2.4.5

%Naslov prema izdanju

\medskip

\begin{greek}
{\large
{ \noindent Πρὸς ποῖον κτῆμα τῶν ἄλλων παραβαλλόμενος φίλος ἀγαθὸς οὐκ ἂν πολλῷ κρείττων φανείη; ποῖος γὰρ ἵππος ἢ ποῖον ζεῦγος οὕτω χρήσιμον ὥσπερ ὁ χρηστὸς φίλος; ποῖον δὲ ἀνδράποδον οὕτως εὔνουν καὶ παραμόνιμον; ἢ ποῖον ἄλλο κτῆμα οὕτω πάγχρηστον; ὁ γὰρ ἀγαθὸς φίλος ἑαυτὸν τάττει πρὸς πᾶν τὸ ἐλλεῖπον τῷ φίλῳ καὶ τῆς τῶν ἰδίων κατασκευῆς καὶ τῶν κοινῶν πράξεων, καί, ἄν τέ τινα εὖ ποιῆσαι δέῃ, συνεπισχύει, ἄν τέ τις φόβος ταράττῃ, συμβοηθεῖ, τὰ μὲν συναναλίσκων, τὰ δὲ συμπράττων, καὶ τὰ μὲν συμπείθων, τὰ δὲ βιαζόμενος, καὶ εὖ μὲν πράττοντας πλεῖστα εὐφραίνων, σφαλλομένους δὲ πλεῖστα ἐπανορθῶν. ἃ δὲ αἵ τε χεῖρες ἑκάστῳ ὑπηρετοῦσι καὶ $\langle$οἱ$\rangle$ ὀφθαλμοὶ προορῶσι καὶ τὰ ὦτα προακούουσι καὶ οἱ πόδες διανύτουσι, τούτων φίλος εὐεργετῶν οὐδενὸς λείπεται· πολλάκις ἃ πρὸ αὑτοῦ τις ἢ οὐκ ἐξειργάσατο ἢ οὐκ εἶδεν ἢ οὐκ ἤκουσεν ἢ οὐ διήνυσε, ταῦτα ὁ φίλος πρὸ τοῦ φίλου ἐξήρκεσεν. ἀλλ' ὅμως ἔνιοι δένδρα μὲν πειρῶνται θεραπεύειν τοῦ καρποῦ ἕνεκεν, τοῦ δὲ παμφορωτάτου κτήματος, ὃ καλεῖται φίλος, ἀργῶς καὶ ἀνειμένως οἱ πλεῖστοι ἐπιμέλονται.

}
}
\end{greek}

\section*{Analiza i komentar}

%1

{\large
\begin{greek}
\noindent Πρὸς ποῖον κτῆμα \\
\tabto{2em} τῶν ἄλλων \\
παραβαλλόμενος φίλος ἀγαθὸς \\
οὐκ ἂν \\
\tabto{2em} πολλῷ \\
κρείττων φανείη;\\

\end{greek}
}

\begin{description}[noitemsep]
\item[Πρὸς ποῖον κτῆμα τῶν ἄλλων] = Πρὸς ποῖον ἄλλο κτῆμα; §~219; §~123; §~212
\item[παραβαλλόμενος] παραβάλλω uspoređivati; n. sg. m. r. ptc. prez. medpas.
\item[φίλος ἀγαθὸς] §~82; §~103
\item[πολλῷ] priloški: kudikamo; §~196
\item[κρείττων] §~202
\item[φανείη] φαίνω pokazivati; 3. l. sg. opt. aor. pas.
\item[οὐκ ἂν φανείη] §~464,2

\end{description}

%2

{\large
\begin{greek}
\noindent ποῖος γὰρ ἵππος \\
ἢ ποῖον ζεῦγος \\
\tabto{2em} οὕτω χρήσιμον \\
\tabto{2em} ὥσπερ ὁ χρηστὸς φίλος;\\

\end{greek}
}

\begin{description}[noitemsep]
\item[ποῖος ἵππος] §~219; §~82
\item[γάρ] jer; čestica ima službu uzročnog veznika §~517
\item[ποῖον ζεῦγος] §~219; §~153
\item[οὕτω χρήσιμον] sc.\ ἐστί; §~103; imenski predikat, Smyth 909
\item[ὁ χρηστὸς φίλος] §~82

\end{description}

%3

{\large
\begin{greek}
\noindent ποῖον δὲ ἀνδράποδον \\
\tabto{2em} οὕτως εὔνουν καὶ παραμόνιμον;\\

\end{greek}
}

\begin{description}[noitemsep]
\item[ποῖον\dots\ ἀνδράποδον] §~219; §~82
\item[δὲ] čestica povezuje rečenicu s prethodnom: a\dots
\item[οὕτως εὔνουν καὶ παραμόνιμον] sc.\ ἐστί; §~103; imenski predikat, Smyth 909

\end{description}

%4

{\large
\begin{greek}
\noindent ἢ ποῖον ἄλλο κτῆμα \\
\tabto{2em} οὕτω πάγχρηστον;\\

\end{greek}
}

\begin{description}[noitemsep]
\item[ποῖον ἄλλο κτῆμα] §~219; §~123; §~212
\item[οὕτω πάγχρηστον] sc.\ ἐστί; §~103; imenski predikat, Smyth 909

\end{description}


%5

{\large
\begin{greek}
\noindent ὁ γὰρ ἀγαθὸς φίλος \\
\tabto{2em} ἑαυτὸν τάττει \\
\tabto{4em} πρὸς πᾶν τὸ ἐλλεῖπον \\
\tabto{6em} τῷ φίλῳ \\
\tabto{6em} καὶ τῆς τῶν ἰδίων κατασκευῆς \\
\tabto{6em} καὶ τῶν κοινῶν πράξεων,\\
καί, \\
\tabto{2em} ἄν τέ τινα \\
\tabto{4em} εὖ ποιῆσαι δέῃ, \\
συνεπισχύει,\\
 \tabto{2em} ἄν τέ τις φόβος \\
 \tabto{2em} ταράττῃ,\\
συμβοηθεῖ, \\
τὰ μὲν συναναλίσκων, \\
τὰ δὲ συμπράττων, \\
καὶ τὰ μὲν συμπείθων, \\
τὰ δὲ βιαζόμενος, \\
καὶ εὖ μὲν πράττοντας \\
\tabto{2em} πλεῖστα εὐφραίνων, \\
σφαλλομένους δὲ \\
\tabto{2em} πλεῖστα ἐπανορθῶν.\\

\end{greek}
}

\begin{description}[noitemsep]
\item[γάρ] jer; čestica ima službu uzročnog veznika §~517
\item[ἑαυτὸν τάττει πρὸς πᾶν τὸ ἐλλεῖπον] τάττω (τάσσω) ἑαυτὸν πρός τι stavljati se na raspolaganje za što; 3. l. sg. ind. prez. akt. 
\item[ἑαυτὸν] §~208
\item[πρὸς πᾶν τὸ ἐλλεῖπον] za sve što nedostaje; §~193; 
\item[τὸ ἐλλεῖπον] ἐλλείπω nedostajati; a. sg. s. r. ptc. prez. akt.; poimeničeni particip §~499.2
\item[τῷ φίλῳ] §~82
\item[τῆς τῶν ἰδίων κατασκευῆς] sc.\ τῶν ἰδίων πράξεων; §~82; §~90
\item[τῶν κοινῶν πράξεων] sc.\ τῆς τῶν κοινῶν πράξεων κατασκευῆς; §~82; §~165
\item[ἄν τέ τινα] §~40
\item[ἄν] = ἐάν
\item[τινα] §~217
\item[εὖ ποιῆσαι] εὖ ποιέω τινά činiti dobro komu; inf. aor. akt.
\item[δέῃ] δεῖ \textit{bezlično} treba; otvara mjesto dopuni u infinitivu; 3. l. sg. konj. prez. akt.
\item[ἄν τέ τινα εὖ ποιῆσαι δέῃ] eventualna protaza za sadašnjost; §~476
\item[συνεπισχύει] συνεπισχύω pomagati; 3. l. sg. ind. prez. akt.
\item[τις φόβος] §~217; §~82
\item[ταράττῃ] ταράσσω (ταράττω) uznemiravati; 3. l. sg. konj. prez. akt.
\item[ἄν τέ τις φόβος ταράττῃ] eventualna protaza za sadašnjost; §~476
\item[συμβοηθεῖ] συμβοηθέω pomagati; 3. l. sg. ind. prez. akt.
\item[τὰ μὲν\dots\ τὰ δὲ\dots] \textbf{καὶ τὰ μὲν\dots\ τὰ δὲ\dots}\ koordinacija: jedne stvari\dots\ druge stvari\dots\ i jedno\dots\ a drugo\dots; §~519,7
\item[συναναλίσκων] συναναλίσκω skupa trošiti; n. sg. m. r. ptc. prez. akt. 
\item[συμπράττων] συμπράττω (συμπράσσω) skupa raditi; n. sg. m. r. ptc. prez. akt.
\item[συμπείθων] συμπείθω skupa nagovarati; n. sg. m. r. ptc. prez. akt.
\item[βιαζόμενος] βιάζω (češće βιάζομαι) činiti silom; n. sg. m. r. ptc. prez. akt. medpas.
\item[εὖ πράττοντας] sc.\ φίλους; πράττω (πράσσω) činiti; a. pl. m. r. ptc. prez. akt. 
\item[εὖ μὲν\dots\ σφαλλομένους δὲ\dots] koordinacija izraza s participima
\item[πλεῖστα] vrlo često (superlativ od πολύς)
\item[εὐφραίνων] εὐφραίνω uveseljavati; n. sg. m. r. ptc. prez. akt.
\item[σφαλλομένους ] sc.\ φίλους; σφάλλω činiti da tko posrne; a. pl. m. r. ptc. prez. medpas.
\item[ἐπανορθῶν] ἐπανορθόω uspravljati, podizati; n. sg. m. r. ptc. prez. akt.

\end{description}


%6

{\large
\begin{greek}
\noindent ἃ δὲ αἵ τε χεῖρες \\
\tabto{2em} ἑκάστῳ \\
ὑπηρετοῦσι \\
καὶ $\langle$οἱ$\rangle$ ὀφθαλμοὶ \\
προορῶσι \\
καὶ τὰ ὦτα \\
προακούουσι \\
καὶ οἱ πόδες \\
διανύτουσι,\\
τούτων φίλος εὐεργετῶν οὐδενὸς λείπεται·\\

\end{greek}
}

\begin{description}[noitemsep]
\item[ἃ] ono što\dots, zamjenica uvodi odnosnu rečenicu §~215
\item[δὲ] čestica povezuje rečenicu s prethodnom: a\dots
\item[αἵ τε] §~40
\item[αἵ χεῖρες] §~150
\item[ἑκάστῳ] §~82
\item[ὑπηρετοῦσι] ὑπηρετέω pomagati, služiti; 3. l. pl. ind. prez. akt.
\item[οἱ ὀφθαλμοὶ ] §~82
\item[προορῶσι] προοράω vidjeti; 3. l. pl. ind. prez. akt.
\item[τὰ ὦτα] §~128
\item[προακούουσι] προακούω čuti; 3. l. pl. ind. prez. akt.
\item[οἱ πόδες] §~126
\item[διανύτουσι] διανύτω izvršiti, učiniti; 3. l. pl. ind. prez. akt.
\item[τούτων] §~213
\item[τούτων\dots\ οὐδενὸς] hiperbat
\item[φίλος] §~82
\item[εὐεργετῶν] εὐεργετέω biti dobročinitelj; n. sg. m. r. ptc. prez. akt. 
\item[οὐδενὸς] §~224
\item[λείπεται] λείπομαι τινός biti ostavljen bez čega; 3. l. sg. ind. prez. medpas.

\end{description}


%7

{\large
\begin{greek}
\noindent πολλάκις \\
\tabto{2em} ἃ πρὸ αὑτοῦ τις \\
\tabto{4em} ἢ οὐκ ἐξειργάσατο \\
\tabto{4em} ἢ οὐκ εἶδεν \\
\tabto{4em} ἢ οὐκ ἤκουσεν \\
\tabto{4em} ἢ οὐ διήνυσε, \\
\tabto{2em} ταῦτα ὁ φίλος \\
\tabto{4em} πρὸ τοῦ φίλου \\
\tabto{2em} ἐξήρκεσεν.\\

\end{greek}
}

\begin{description}[noitemsep]
\item[πρὸ αὑτοῦ] sam za sebe; §~209
\item[ἐξειργάσατο] ἐξεργάζομαι dovršavati; 3. l. sg. ind. aor. medpas.
\item[εἶδεν] ὁράω gledati; 3. l. sg. ind. aor. akt. 
\item[ἤκουσεν] ἀκούω slušati; 3. l. sg. ind. aor. akt.
\item[διήνυσε] διανύω postići; 3. l. sg. ind. aor. akt.
\item[ταῦτα] §~213
\item[ἐξήρκεσεν] ἐξαρκέω za koga učiniti; 3. l. sg. ind. aor. akt.

\end{description}


%8

{\large
\begin{greek}
\noindent ἀλλ' ὅμως ἔνιοι \\
\tabto{2em} δένδρα μὲν πειρῶνται θεραπεύειν \\
\tabto{4em} τοῦ καρποῦ ἕνεκεν,\\
\tabto{2em} τοῦ δὲ παμφορωτάτου κτήματος, \\
\tabto{4em} ὃ καλεῖται φίλος, \\
ἀργῶς καὶ ἀνειμένως \\
οἱ πλεῖστοι \\
ἐπιμέλονται.\\

\end{greek}
}

\begin{description}[noitemsep]
\item[ἀλλ'] = ἀλλά, §~68
\item[ἔνιοι] §~82
\item[δένδρα] §~82
\item[δένδρα μὲν\dots\ τοῦ δὲ κτήματος\dots] koordinacija parom čestica
\item[πειρῶνται] πειράω pokušavati; otvara mjesto dopuni u infinitivu; 3. l. pl. ind. prez. medpas.
\item[θεραπεύειν] θεραπεύω njegovati; inf. prez. akt.
\item[τοῦ καρποῦ ἕνεκεν] §~82
\item[τοῦ δὲ παμφορωτάτου κτήματος] §~82; §~197; §~123
\item[ὃ] zamjenica uvodi odnosnu rečenicu; §~215
\item[καλεῖται] καλέω zvati; 3. l. sg. ind. prez. medpas.
\item[ἀργῶς καὶ ἀνειμένως] §~82; §~204
\item[οἱ πλεῖστοι] §~196 (superlativ)
\item[ἐπιμέλονται] ἐπιμέλομαι (i ἐπιμελέομαι) τινός brinuti se za što; 3. l. pl. ind. prez. medpas.

\end{description}


%kraj
