% Unesene korekture NČ 2019-08-12 (osim općenitih)
\section*{O tekstu}

U prvom odlomku treće knjige \textit{Razgovora sa samim sobom} \textgreek[variant=ancient]{(Tὰ εἰς ἑαυτόν)} Marko Aurelije razmatra slabljenje intelektualnih sposobnosti pod stare dane.

\section*{Pročitajte naglas grčki tekst.}

M.~Aur.\ Ad se ipsum 3.1

%Naslov prema izdanju

\medskip


{\large

\begin{greek}

\noindent Οὐχὶ τοῦτο μόνον δεῖ λογίζεσθαι, ὅτι καθ' ἑκάστην ἡμέραν ἀπαναλίσκεται ὁ βίος καὶ μέρος ἔλαττον αὐτοῦ καταλείπεται, ἀλλὰ κἀκεῖνο λογιστέον, ὅτι, εἰ ἐπὶ πλέον βιῴη τις, ἐκεῖνό γε ἄδηλον, εἰ ἐξαρκέσει ὁμοία αὖθις ἡ διάνοια πρὸς τὴν σύνεσιν τῶν πραγμάτων καὶ τῆς θεωρίας τῆς συντεινούσης εἰς τὴν ἐμπειρίαν τῶν τε θείων καὶ τῶν ἀνθρωπείων. ἐὰν γὰρ παραληρεῖν ἄρξηται, τὸ μὲν διαπνεῖσθαι καὶ τρέφεσθαι καὶ φαντάζεσθαι καὶ ὁρμᾶν καὶ ὅσα ἄλλα τοιαῦτα, οὐκ ἐνδεήσει· τὸ δὲ ἑαυτῷ χρῆσθαι καὶ τοὺς τοῦ καθήκοντος ἀριθμοὺς ἀκριβοῦν καὶ τὰ προφαινόμενα διαρθροῦν καὶ περὶ αὐτοῦ τοῦ εἰ ἤδη ἐξακτέον αὑτὸν ἐφιστάνειν καὶ ὅσα τοιαῦτα λογισμοῦ συγγεγυμνασμένου πάνυ χρῄζει, προαποσβέννυται. χρὴ οὖν ἐπείγεσθαι οὐ μόνον τῷ ἐγγυτέρω τοῦ θανάτου ἑκάστοτε γίνεσθαι, ἀλλὰ καὶ διὰ τὸ τὴν ἐννόησιν τῶν πραγμάτων καὶ τὴν παρακολούθησιν προαπολήγειν.


\end{greek}


}



\section*{Analiza i komentar}

%1

{\large
\begin{greek}
\noindent Οὐχὶ τοῦτο μόνον \\
\tabto{2em} δεῖ \\
\tabto{4em} λογίζεσθαι, \\
\tabto{6em} ὅτι \\
\tabto{8em} καθ' ἑκάστην ἡμέραν \\
\tabto{6em} ἀπαναλίσκεται ὁ βίος \\
\tabto{6em} καὶ μέρος ἔλαττον \\
\tabto{8em} αὐτοῦ \\
\tabto{6em} καταλείπεται, \\
ἀλλὰ κἀκεῖνο λογιστέον, \\
\tabto{2em} ὅτι, \\
\tabto{4em} εἰ ἐπὶ πλέον \\
\tabto{6em} βιῴη τις, \\
\tabto{8em} ἐκεῖνό γε ἄδηλον, \\
\tabto{10em} εἰ ἐξαρκέσει \\
\tabto{10em} ὁμοία αὖθις ἡ διάνοια \\
\tabto{12em} πρὸς τὴν σύνεσιν \\
\tabto{14em} τῶν πραγμάτων \\
\tabto{12em} καὶ τῆς θεωρίας \\
\tabto{12em} τῆς συντεινούσης \\
\tabto{14em} εἰς τὴν ἐμπειρίαν \\
\tabto{16em} τῶν τε θείων \\
\tabto{16em} καὶ τῶν ἀνθρωπείων.\\

\end{greek}
}

\begin{description}[noitemsep]
\item[τοῦτο] §~213.3
\item[μόνον] §~378.4, §~103
\item[δεῖ] \textit{bezlično} treba; 3. l. sg. ind. prez. akt.
\item[λογίζεσθαι] λογίζομαι τινά τι računati, ubrajati koga u što; inf. prez. medpas.
\item[ὅτι] §~468, uvodi izričnu rečenicu
\item[καθ' ἑκάστην ἡμέραν] §~90, §~103 κατά + a. §~429.B.d, elizija §~68, aspiracija završnog suglasnika §~74
\item[ἀπαναλίσκεται] ἀπαναλίσκω potrošiti, potratiti; 3. l. sg. ind. prez. medpas.
\item[ὁ βίος] §~82
\item[μέρος] §~153
\item[ἔλαττον] §~202
\item[αὐτοῦ] §~207
\item[καταλείπεται] καταλείπω ostavljati, pas. i med. preostajati; 3. l. sg. ind. prez. medpas.
\item[κἀκεῖνο ] §~66 kraza, §~213.3
\item[λογιστέον] §~103, §~300, podrazumijeva se ἐστίν
\item[ὅτι ] §~468, uvodi izričnu rečenicu
\item[εἰ ] §~474, §~477 uvodi potencijalnu pogodbenu rečenicu
\item[ἐπὶ πλέον ] više (fraza); §~202, §~436.C
\item[βιῴη] βιόω živjeti; 3. l. sg. opt. aor. akt. (korjeniti aorist §~316)
\item[τις] §~217
\item[ἐκεῖνό] §~213.3
\item[ἄδηλον] sc.\ ἐστίν; §~103, §~106
\item[εἰ] §~469, uvodi zavisnu upitnu rečenicu
\item[ἐξαρκέσει ] ἐξαρκέω biti dovoljan; 3. l. sg. ind. fut. akt.
\item[ὁμοία ] §~103
\item[ἡ διάνοια ] §~97
\item[πρὸς τὴν σύνεσιν] §~165, πρὸς + a. §~435.C
\item[τῶν πραγμάτων ] §~123, objektni genitiv §~394
\item[τῆς θεωρίας] §~90, objektni genitiv §~394
\item[τῆς συντεινούσης] συντείνω εἴς τι na što smjerati, naprezati se; g. sg. ž. r. ptc. prez. medpas.; jače istaknut atributni položaj §~375
\item[εἰς τὴν ἐμπειρίαν] §~90, εἰς + a. §~419
\item[τῶν θείων] §~103, objektni genitiv §~394; poimeničenje članom §~373
\item[τῶν ἀνθρωπείων] §~103 objektni genitiv §~394; poimeničenje članom §~373
\end{description}

%2

{\large
\begin{greek}
\noindent ἐὰν γὰρ \\
\tabto{2em} παραληρεῖν \\
\tabto{4em} ἄρξηται, \\
τὸ μὲν διαπνεῖσθαι \\
καὶ τρέφεσθαι \\
καὶ φαντάζεσθαι \\
καὶ ὁρμᾶν \\
καὶ ὅσα ἄλλα τοιαῦτα, \\
\tabto{2em} οὐκ ἐνδεήσει·\\
τὸ δὲ \\
\tabto{2em} ἑαυτῷ \\
\tabto{4em} χρῆσθαι \\
καὶ τοὺς \\
\tabto{2em} τοῦ καθήκοντος \\
ἀριθμοὺς \\
\tabto{2em} ἀκριβοῦν \\
καὶ τὰ προφαινόμενα \\
\tabto{2em} διαρθροῦν \\
καὶ περὶ αὐτοῦ τοῦ \\
\tabto{2em} εἰ ἤδη \\
\tabto{4em} ἐξακτέον αὑτὸν \\
ἐφιστάνειν \\
καὶ ὅσα τοιαῦτα \\
\tabto{2em} λογισμοῦ συγγεγυμνασμένου \\
\tabto{4em} πάνυ χρῄζει, \\
προαποσβέννυται.\\

\end{greek}
}

\begin{description}[noitemsep]
\item[ἐὰν] pogodbeni veznik, uvodi futursku eventualnu protazu §~474
\item[γὰρ] uzročni usporedni veznik §~517
\item[παραληρεῖν] παραληρέω govoriti bezumne stvari, trabunjati; inf. prez. akt.
\item[ἄρξηται] ἄρχω početi; 3. l. sg. konj. aor. med.
\item[τὸ διαπνεῖσθαι] διαπνέω disati; inf. prez. medpas., poimeničenje članom §~373
\item[τὸ μὲν διαπνεῖσθαι\dots\ τὸ δὲ ἑαυτῷ χρῆσθαι\dots] koordinacija rečeničnih članova parom čestica
\item[τρέφεσθαι] τρέφω hraniti; inf. prez. medpas., poimeničenje članom §~373
\item[φαντάζεσθαι] φαντάζω zamisliti; inf. prez. medpas., poimeničenje članom §~373
\item[ὁρμᾶν] ὁρμάω pokrenuti, tjerati; inf. prez. akt., poimeničenje članom §~373
\item[ὅσα] §~219
\item[ἄλλα] §~212
\item[τοιαῦτα] §~213.4
\item[ἐνδεήσει] ἐνδέω  nedostajati; 3. l. sg. ind. fut. akt.
\item[τὸ χρῆσθαι] χράομαι τινί koristiti se čime; inf. prez. medpas., poimeničenje članom §~373
\item[ἑαυτῷ ] §~208
\item[τοὺς ἀριθμοὺς] §~82
\item[τοῦ καθήκοντος] καθήκω pristajati, dolikovati; g. sg. s. r. ptc. prez. akt.
\item[ἀκριβοῦν ] ἀκριβόω točno poznavati, razumjeti; inf. prez. akt.; poimeničenje članom §~373
\item[τὰ προφαινόμενα ] προφαίνω pokazivati, prije nagovijestiti; a. pl. s. r. ptc. prez. medpas.; poimeničenje članom §~373
\item[διαρθροῦν ] διαρθρόω razglabati, raščlaniti; inf. prez. akt.; poimeničenje članom §~373
\item[περὶ αὐτοῦ τοῦ] §~207, §~433.A
\item[εἰ] §~469, uvodi zavisnu upitnu rečenicu
\item[ἐξακτέον ] sc.\ ἐστίν §~103; ἐξάγω ἐμαυτόν počiniti samoubojstvo; §~300
\item[αὑτὸν ] §~209
\item[ἐφιστάνειν ] ἐφιστάνω razmotriti; inf. prez. akt.; poimeničenje članom §~373; otvara mjesto priložnoj oznaci περὶ αὐτοῦ τοῦ\dots
\item[ὅσα ] §~219
\item[τοιαῦτα ] §~213.4
\item[λογισμοῦ ] §~82
\item[συγγεγυμνασμένου ] συγγυμνάζομαι zajedno vježbati; g. sg. m. r. ptc. perf. medpas.
\item[χρῄζει] χρῄζω τινός trebati što; 3. l. sg. ind. prez. akt.; predikat u jednini uz subjekt srednjeg roda u množini §~361
\item[προαποσβέννυται ] προαποσβέννυμαι prije biti ugašen; 3. l. sg. ind. prez. medpas.

\end{description}

%3

{\large
\begin{greek}
\noindent χρὴ οὖν \\
\tabto{2em} ἐπείγεσθαι \\
\tabto{4em} οὐ μόνον \\
\tabto{6em} τῷ  \\
\tabto{8em} ἐγγυτέρω τοῦ θανάτου \\
\tabto{8em} ἑκάστοτε \\
\tabto{6em} γίνεσθαι, \\
\tabto{4em} ἀλλὰ καὶ \\
\tabto{6em} διὰ τὸ \\
\tabto{8em} \underline{τὴν ἐννόησιν} \\
\tabto{10em} τῶν πραγμάτων \\
\tabto{8em} \underline{καὶ τὴν παρακολούθησιν} \\
\tabto{6em} \underline{προαπολήγειν.}\\

\end{greek}
}

\begin{description}[noitemsep]
\item[χρὴ] bezlično: treba; §~492, otvara mjesto dopuni u infinitivu 
\item[ἐπείγεσθαι] ἐπείγω pritiskati, tjerati; inf. prez. medpas.
\item[μόνον] §~103, §~378.4
\item[οὐ μόνον\dots\ ἀλλὰ καὶ\dots] koordinacija rečeničnih članaka
\item[ἐγγυτέρω] komparativ priloga ἐγγύς; komparacija §~197; tvorba §~204.3. bilješka 2
\item[τοῦ θανάτου] §~82
\item[γίνεσθαι] γίγνομαι postati, nastati (jonski i helenistički oblik γίνομαι); inf. prez. medpas.; poimeničenje infinitiva članom §~497; dativ uzroka §~414.2
\item[διὰ τὸ προαπολήγειν ] προαπολήγω prvi prestati; inf. prez. akt., poimeničenje infinitiva članom §~497; διὰ + a. §~428.B
\item[τὴν ἐννόησιν] §~165; subjekt u akuzativu uz προαπολήγειν
\item[τῶν πραγμάτων] §~123; objektni genitiv
\item[τὴν παρακολούθησιν] §~165; subjekt u akuzativu uz προαπολήγειν

\end{description}

%kraj
